\chapter{Zusammenfassung}
Die Ziele im Rahmen des Projektes wurden erreicht. Das heißt, es wurde erfolgreich eine Simulationseinheit umgesetzt, die sowohl software- als auch hardwareseitig den Anforderungen entspricht. Sie kann auf einem Raspberry PI installiert in eine Kühlanlage integriert werden und somit Daten für den Stromverbrauch eines Eiswasserspeichers sowie dessen Einfluss auf ein solches System erstellen.
Mithilfe des Steuer-Servers können Kältemaschine für das Laden und Kreiselpumpe für das Kühlen unabhängig voneinander über das Internet bedient, d.h. an- und ausgeschaltet werden. Der Koordinator sorgt für den zeitdiskreten Ablauf und der Speicher führt das zugrunde liegende physikalische Modell aus.
Es ist im Moment nicht möglich zu beurteilen, wie realistisch die Daten sind, die der Simulator generiert, da der direkte Vergleich mit einem realen System im Rahmen des Projektes nicht möglich war.

\section{Probleme}
Während der Umsetzung des Projektes traten auch diverse Probleme auf, die nachfolgend erläutert werden sollen. Eine größere Einschränkung war durch relativ hohe Antwortzeiten beim E-Mail Verkehr gegeben. Hier musste teilweise mehrere Tage auf wichtige Antworten und Hinweise gewartet werden. Auch Terminabsprachen waren somit nicht kurzfristig möglich. Ein weiteres Problem war die späte Ausgabe der Hardware, d.h. des Raspberry PI und des Datenloggers. So konnte erst relativ spät mit der konkreten Umsetzung der gesetzten Lösung begonnen werden. Außerdem waren dadurch keine Langzeittests möglich, durch die man eventuell aufschlussreichere Informationen über die Einsatzfähigkeit der Lösung hätte bekommen können. Hierbei ist dann zu Ende des Projektes aufgefallen, dass sich die Messwerte des Datenloggers leicht von denen, die vom Simulator gesendet werden, unterscheiden. Aufgrund fehlender Zeit konnte dies nicht weiter verfolgt und gelöst werden.

\section{Ausblick}
Es gibt noch verschiedene Möglichkeiten, weitere Erweiterungen in den Simulator einzubauen. In der aktuellen Verfassung kann beispielsweise nicht entschieden werden, ob die Vakuumpumpen an- oder ausgeschaltet sind. Es wird somit davon ausgegangen, dass diese dauerhaft an sind, was das Ergebnis leicht verfälschen könnte. Weiterhin ist das Modell im Moment noch sehr ungenau, da viele Parameter und Variablen als konstant angesehen werden. So könnte man unter anderem den Stromverbrauch des Eiswasserspeichers mit einem realistischeren Modell berechnen oder die Außentemperatur mit in die Berechnungen einbeziehen. % Keine Ahnung ^^